\clearpage
\section{Szeparábilisra visszavezethető differenciálegyenletek}

\begin{definition}[Szeparábilis differenciálegyenlet megoldása]
  $$
    y' = f(x)g(y)
    \quad \Rightarrow \quad
    \int \frac{\dd y}{g(y)} = \int f(x) \dd x
  $$
\end{definition}

\begin{definition}[Homogén függvény]
  Az $f : \Reals^2 \rightarrow \Reals$ függvényt az $x$ és $y$ változók
  $k$-adrendű homogén függvényének mondjuk, ha $\forall x;y \in \Domain_f$,
  $\forall t \in \Reals$-re $f \left( tx; ty \right) = t^k f(x; y)$.
\end{definition}

\begin{blueBox}[$y' = f(ax + by + c)$ típusú differenciálegyenlet megoldása]
  Éljünk az $f(u)$ helyettesítéssel, ahol $u(x) = ax + by + c$, ennek deriváltja
  pedig $u' = a + b y' = a + b f(u)$. Ekkor a differenciálegyenlet az alábbi
  alakra redukálódik:
  $$
    \frac{\dd u}{a + b f(u)} = \dd x
    \text,
  $$
  amelyet integrálással már meg tudunk oldani.
\end{blueBox}

\begin{example}[Adjuk meg az alábbi differenciálegyenlet általános megoldását:]
  $$
    y' = \exp(2x + 3y - 1)
  $$
  \boxrule

  Éljünk az $u(x) = 2x + 3y - 1$ helyettesítéssel, ennek deriváltja
  $u' = 2 + 3y' = 2 + 3e^u$. A kapott differenciálegyenlet már integrálással
  megoldható:
  $$
    \int\frac{\dd u}{2 + 3e^u} = \int\dd x
    \quad\Rightarrow\quad
    \frac{1}{2} \ln \left( \frac{e^u}{2 + 3e^u} \right) = x + K
    \quad\Rightarrow\quad
    \frac{e^u}{2 + 3e^u} = C e^{2x}
    \text.
  $$
  Visszahelyettesítve $u$-t:
  $$
    \frac{e^{2x + 3y - 1}}{2 + 3e^{2x + 3y - 1}} = C e^{2x}
    \quad\Rightarrow\quad
    % \frac{e^{3y} \, e^{2x - 1}}{2 + 3e^{3y} \, e^{2x - 1}} = C e^{2x}
    % \quad\Rightarrow\quad
    \quad\Rightarrow\quad
    e^{3y} \, e^{2x - 1} = C e^{2x} \left( 2 + 3e^{3y} \, e^{2x - 1} \right)
    \text.
  $$
\end{example}