\clearpage
\section{Bernoulli-féle differenciálegyenletek}

\begin{definition}[Bernoulli-féle differenciálegyenlet]
  Az olyan egyenleteket, melyek
  $$
    y'(x) + p(x)y(x) = q(x)y^n(x)
  $$
  alakban írhatóak fel, és $p; q : I \subset \Reals \rightarrow \Reals$
  folytonos függvények, valamint $n \not\in \left\{0; 1\right\}$, Bernoulli-féle
  differenciálegyenletnek nevezzük.
\end{definition}

\begin{blueBox}[Bernoulli-féle differenciálegyenlet megoldása]
  Az ilyen típusú differenciálegyenletek nem lineárisak, de az alábbi
  helyettesítéssel lineárissá tehetőek:
  $$
    z = y^{1 - n}
    \quad\Rightarrow\quad
    z' = (1 - n)y^{-n}y'
    \quad\Rightarrow\quad
    y' \, y^{-n} = \frac{y^n}{1 - n}
    \text.
  $$
  A helyettesítés után az egyenlet:
  $$
    y' \, y^{-n} + p(x)y^{1 - n} = \frac{q(x)}{1 - n}
    \frac{z'}{1 - n} + p(x)z = q(x)
    \text,
  $$
  amely már lineáris, megoldható a korábban tanult módszerekkel.
\end{blueBox}

\begin{example}[Oldjuk meg az alábbi Bernoulli-féle differenciálegyenletet:][nobreak]
  $$
    y' + \frac{2}{x} y = x^2 y^3
    \text,\quad
    x > 0
  $$

  \boxrule

  Jelen esetben $n = 3$, éljünk a $z = y^{1 - 3} = y^{-2}$ helyettesítéssel,
  ekkor
  $$
    z' = -2y^{-3}y'
    \quad\Rightarrow\quad
    y'y^3 = -\frac{z'}{2}
  $$
  Helyettesítsük be az egyenletbe:
  $$
    y'y^{-3} + \frac{2}{x} y^{-2} = x^2
    \quad\Rightarrow\quad
    -\frac{z'}{2} + \frac{2}{x} z = x^2
    \quad\Rightarrow\quad
    z' - \frac{4}{x} z = -2x^2
  $$
  Homogén megoldás z-re:
  $$
    z_h = C e^{\int \sfrac{4}{x} \dd x} = C x^4
    \text.
  $$
  Partikuláris megoldás $z$-re:
  $$
    z_p
    = x^4 \int \frac{-2x^2}{x^4} \dd x
    = x^4 \int -2x^{-2} \dd x
    = x^4 \left(2x^{-1} + \underbrace{K}_{=0}\right)
    = 2x^3
    \text.
  $$
  Általános megoldás:
  \vspace{-1em}
  $$
    z = z_h + z_p
    = C x^4 + 2x^3
    \quad\Rightarrow\quad
    y = z^{-\sfrac{1}{2}}
    = \left(C x^4 + 2x^3\right)^{-\sfrac{1}{2}}
    \text.
  $$
\end{example}